\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[french]{babel}                                 % normes typographiques
\usepackage[utf8]{inputenc}                                % les accents
\usepackage[T1]{fontenc}                                   % caractères francais
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,amsthm}               % packages de l'AMS pour les maths
\usepackage{hyperref}                                      % pour gérer les liens dans les pdf
\usepackage[margin=2.8cm]{geometry}                        % les marges
\usepackage{graphicx}                                      % inclure des images
\usepackage[all]{xy}                                       % x-fig
\usepackage{color}                                         % colorer
\usepackage{tikz}                                          % pour dessiner (graphes par ex)
\usepackage{multirow}                                      % pour fusionner des lignes dans des tabs
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{listings}
\usepackage{placeins}
\lstset{ %
basicstyle=\footnotesize,
language=Caml} 

\hypersetup{
  colorlinks,%
  citecolor=black,%
  filecolor=black,%
  linkcolor=black,%
  urlcolor=black
}

\definecolor{grey}{rgb}{0.95,0.95,0.95} 
\definecolor{rouge_sombre}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.4,0,0.2}

\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{lem}{Lemme}
\newtheorem{cor}{Corollaire}

\newcommand{\voc}[1]{{\textcolor[rgb]{0.4,0,0}{\textbf{#1}}}}
\newcommand{\ex}[1]{{\textcolor{green}{\textbf{#1}}}}
\newcommand{\grandO}[1]{O\mathopen{}\left(#1\right)}
\newcommand{\newl}{\hfill \\}


\title{Règles du jeu de Cellulite}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Règles de la nature}
\subsection{Énergie}
\begin{itemize}
\item Au début du tour, chaque cellule reçoit une quantité d'énergie $E_{sol}$;
\item Initialement, chaque cellule a l'énergie $E_{init}$;
\item Une cellule qui veut effectuer une action perd l'énergie que
  coûte cette action, l'action est réalisé seulement si la cellule a
  assez d'énergie, dans le cas contraire rien ne se passe;
%\item une cellule d'énergie $<E_{min}$ meurt au début du tour. Il n'y
%a pas besoin de cette règle car, Emin=0 et une cellule ne peut pas se
%retrouver avec une nrj négative.
\end{itemize}

\subsection{Une seule cellule par case}
\begin{itemize}
\item Si plusieurs cellules veulent occuper la même case (par
  déplacement ou duplication) celle qui reste est celle qui a l'énergie maximale;
\item Elle récupère $E_{mort}\%$ de la somme des énergies des autres;
\item En cas d'égalité : Random.
\end{itemize}
On fait tout ça à la fin du tour.

\subsection{Seuil sur l'âge}
Une cellule a un âge maximal $A_{max}$.


\section{Cellule}

\subsection{Environnement des celules}
\label{sec:envir-des-celul}


L'environnement accessible par la cellule est constituté de:
\begin{itemize}
\item sa mémoire (constitué de variables persistantes librement affectables durant
  les tours). Il y a par défaut:
  \begin{itemize}
  \item son âge;
  \item sa génération;
  \item son énergie.
  \end{itemize}
\item des stimuli extérieurs = un buffer des messages reçus pendant %stimulus = singulier, stimuli = pluriel (cf. latin)
  le tour dernier (contenu, direction de provenance) +  présence ou non
  de celulles sur les 8 cases adjacentes.
\end{itemize}

\subsection{Actions des celulles}

\begin{itemize}
\item Déplacement(direction). Restriction de l'environnement(coût) : constante $C_{D}$ limitant;
\item Envoyer message$(m,\{0,1 \}^{8})$. Envoi possible uniquement aux
  cases adjacentes. Restriction de l'environnement (coût):
  $f_{EM}(k,t)$ où le deuxième argument permet de
  sélectionner les directions vers lesquelles on veux envoyer le
  message, $t=|m|$ est le nombre de bits du message et $k$ est le
  nombre de directions vers lesquels le message est envoyé;
\item Envoyer énergie$(Q, \{0,1 \}^{8})$.  Restriction de
  l'environnement (coût): $f_{EM}(k,Q)$, où le deuxième argument permet de
  sélectionner les directions vers lesquelles on veux envoyer le
  message, $Q$ est la quantité d'énergie envoyée et $k$ est le
  nombre de directions vers lesquelles le message est envoyé;
\item Duplication$(Q,\{0,1
  \}^{8},\textit{code}(\textit{expr\_liste})(\textit{assignation\_args})$:  où \textit{code} est un sous-programme de l'ADN de la cellule
  (cf. Language) et $\textit{expr\_liste}$ est une suite d'expressions
  qui permet l'initialisation de la mémoire de la
  nouvelle cellule (c'est une assignation de ses variables locales),
  on ne peut les assigner que par valeur. Cette
  assignation n'est effectuée qu'une fois à la création de la nouvelle
  cellule. La suite d'expressions $\textit{assignation\_args}$ permet de
  fixer le contrôle de la sous-fonction. Ces arguments jouent le rôle
  habituel des arguments de programmes: on les évalue et on exécute le
  code de la fonction appellée dans ce nouveau contexte. Restriction de l'environnement (coût):
  $f_{DU}(Q,t)$ où $Q$ la quantité d'énergie cédée et $t$ la taille du
  code cédée\footnote{Soit de la sous-fonction.}.
\item L'appel: $\textit{code}(\textit{assignation\_vars})(
  \textit{assignation\_args}))$:  où \textit{code} est un
  sous-programme\footnote{Une fonction définie plus tôt ou issue d'une
  librairie chargée.} de l'ADN de la cellule
  (cf. Language) et $\textit{assignation\_vars}$ est une liste
  d'expressions ou d'adresses de variavles ($\& z$) qui permet l'initialisation de la mémoire pour les variables de la sous-fonction
  (c'est une assignation de ses variables locales), on peut les
  assigner soit par valeurs (avec une expresisons), soit par adresses
  (avec le $\& z$). Cette
  assignation n'est effectuée qu'une fois (la première fois que l'on
  rencontre cette appel). Appeller par adresse permet de partager
  cette case mémoire: lire, re-assigner des variables utilisés par la
  fonction appellante. La liste d'expressions $\textit{assignation\_args}$ permet de
  contrôler la fonction appellante. Ces arguments jouent le rôle
  habituel des arguments de programmes: on les
  évalue\footnote{Remarquez ici que l'on évalue les arguments à chaque
    passage par cet appel: double abstraction sur le contrôle.} et on exécute le
  code de la fonction appellée dans ce nouveau contexte. Restriction
  de l'environnement (coût): aucune (enfin, celle de la
  sous-fonction).
\end{itemize}


\section{Spécifications du langage utilisateur}  

\subsection{Description informelle}
\label{sec:descr-inform}
Par défaut, variables-compteurs de bases: \textit{energy}, \textit{age}
et \textit{gen} (génération). On peut disposer de plus de mémoire si on veut
(en déclarant des variables).\\
C'est en fait des arbres.\\
On peut nommer des fonctions.\\
Ça permet de dupliquer des bouts de codes.\\
Il ne faut pas que ça soit Turing-complet (tout doit terminer).\\
Du coup pas le droit aux appels récursifs directs ou indirects
(f->g->f).\\
On ne parle pas du typage mais ca sera très simple: les bool avec les
bools, les entiers avec les entiers.\\
Bien distinguer variables et arguments. Les arguments jouent le rôle
habituel des paramètres des programmes. Ils permettent l'abstraction
du contrôle du pogramme. Les variables jouent un rôle différent: elle
représentent la mémoire de la cellule. Leur portée dépasse
l'exécutuion du code: à tout moment elles sont stockées dans la
cellule. Elles permettent de représenter des compteurs (nombre de fois
que je suis passé par là), des états (si j'ai déjà fait ça alors je
fais ceci), etc.\\
D'autre part, on dipsose d'une instruction bloquante (le \&\&) qui
permet d'exprimer le fait que l'on veuille exécuter deux instructions
l'une directement après l'autre (même si les conditions en amont ne
sont pas vérifiées).


\subsection{Grammaire}
La grammaire est donnée dans la figure~\ref{fig:gram-ut} et figure~\ref{fig:gram-utt}.

\label{sec:grammaire}
\input{grammaire.tex}
\FloatBarrier


\paragraph{Expression \texttt{SEE}}
\label{sec:instr-textttv}

$\mathtt{SEE}(v)$ affecte $v$ en un vecteur de directions tel
qu'une cellule occupe une case adjacente si et seulement si la
direction associée est selectionnée dans $v$.


\paragraph{Expression \texttt{MESSDIR}}
\label{sec:textttdir}

La valeur donné à $\mathtt{MESSDIR}(m, cond)$ est un vecteur de directions tel que
pour toute direction selectionnée dans ce vecteur, il existe un
message reçu provenant de cette direction vérifiant la condition $cond$.

\paragraph{Expressions des fonctions de coûts}
\label{sec:expr-des-fonct}

L'utilisateur a accès aux fonctions de coûts de toutes les actions. Il
peut donc vérifier ---\, s'il veut \,--- si la cellule a assez
d'énergie pour réaliser une tâche.

\paragraph{Branchement \texttt{EXISTS}}
La sémantique donné à 
\[\mathtt{if}\ \mathtt{EXISTS}(m,dir,cond)\ \mathtt{then}\ Prog_1\
\mathtt{else}\ Prog_2 \]
est la suivante: s'il existe un message $m$ et une direction $dir$
vérifiant $cond$ alors on exécute $Prog_1$ en retenant ce message et
cette direction, sinon on exécute $Prog_2$.

\paragraph{Instruction \texttt{let}}
La sémantique donnée à $\mathtt{let}\ x = Expr\ \mathtt{in}\ Prog$
est comme on imagine.

\paragraph{Taille}
\label{sec:taille}
La taille de l'ADN est le nombre de branchements\footnote{Le
  \texttt{IF}... et le \texttt{SI MESS}...} dans le code (en
comptant les sous-fonctions).


\subsection{Exemples}
\label{sec:exemples}
Les exemples suivants sont à revoir (la grammaire a un peu évolué).
\subsubsection{Duplication à l'infini}
Voici un exemple d'une cellule qui attend d'avoir assez d'énergie pour se dupliquer, se duplique et recommence à l'infini.

\begin{figure}[H]
  \begin{lstlisting}[mathescape]
ADN : SI nrj < $f_{DU}(nrj / 2,\lvert ADN  \rvert)$ ALORS
      SKIP
      SINON
          DUPLICATION(nrj/2,ADN(),$\rightarrow$, $\epsilon$)
; 
ADN().
  \end{lstlisting}
\end{figure}



\subsubsection{Partage de l'énergie}
\label{sec:partage-de-lenergie}
Nous voulons qu'au sein d'un ``organisme'' (des cellules contiguës),
les cellules se répartissent l'énergie. Concrètement, les cellules demandent de l'énergie quand elles en ont moins que 50
unités et les cellules qui reçoivent une telle demande envoient 10
unités d'énergie si elles en ont plus de 50. Les cellules qui ne sont
conernées par le partage d'énergie exécute le code \texttt{suite}. Le
code de l'ADN réalisant ce partage se trouve dans la figure~\ref{fig:ex-partage}. 

\begin{figure}[H]
  \begin{lstlisting}[mathescape]
ADN :
SI nrj > 50
ALORS SI MESS(m, d, m = 110)
      ALORS ENVOIE_ENERGIE(10, 7-d)
      SINON suite
SINON ENVOIE_MESSAGE(110, [1;1;1;1;1;1;1])
; ADN().
  \end{lstlisting}
\caption{Code réalisant le partage d'énergie}
\label{fig:ex-partage}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsubsection{Propagation en un organisme carré}
\label{sec:propagation-en-carre}

En partant d'une cellule souche isolée, nous voulons créer un
``organisme'' carré de côté 11 rempli de cellules. On veut
que les cellules du bord possèdent beaucoup plus d'énergie que les
cellules du milieu pour pouvoir se défendre d'attaques extérieurs
potenitelles. Les cellules du milieu auront 10 unités d'énergie (de
quoi envoyer des messages si elles en ont besoin) et les cellules au
bord de l'organisme auront 50 unités d'énergie. On demande à la
cellule souche de commencer la construction de cette organisme dès
qu'elle a l'énergie nécessaire pour alimenter toutes ces cellules. Les
celules du bord (respecivement du milieu) qui n'ont plus rien à faire
exécutent ensuite le code \texttt{suite$\_$bord} (respectivement
\texttt{suite$\_$milieu}).

La figure~\ref{fig:orga-car} contient le code de l'ADN et les sous-codes
\textit{bas} et \textit{haut}. La figure~\ref{fig:orga-carr} contient les sous-codes
\textit{droite} et \textit{gauche}.

\begin{figure}[!h]
%ATTENTION! dans lstlisting, ne pas re-indenter, le rendu sera modifié !
    \begin{lstlisting}
ADN : etat, rayon;
SI etat = 4 ALORS suite_milieu
SINON SI nrj < 2090 ALORS SKIP
      SINON SI etat = 0
            ALORS etat := 1 ;
                  DUPLICATION(950, 4, droite(r :=4, etat:=0))
            SINON SI etat = 1
                  ALORS etat := 2 ;
                        DUPLICATION(950, 3, gauche(r :=4, etat:=0))
                  SINON SI etat = 2
                        ALORS etat := 3 ;
                              DUPLICATION(190, 1, haut(r:=4, etat:=0))
                        SINON SI etat = 3
                              ALORS etat := 4 ;
                                    DUPLICATION(190, 6, bas(r :=4, etat:=0))
; ADN(etat := 0, rayon := 5).
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
haut: etat, rayon;
SI rayon = 0 ALORS suite_bord
SINON SI etat = 2 ALORS suite_milieu
      SINON SI etat = 0
            ALORS etat := 2 ;
                  DUPLICATION(nrj-10, 1, haut(r:=r-1, etat:=0))
            SINON SI etat = 1
                  ALORS etat := 2 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 1, haut(r:=r-1, etat:=1));
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
bas: etat, rayon;
SI rayon = 0 ALORS suite_bord
SINON SI etat = 2 ALORS suite_milieu
      SINON SI etat = 0
            ALORS etat := 2 ;
                  DUPLICATION(nrj-10, 6, bas(r:=r-1, etat:=0))
            SINON SI etat = 1
                  ALORS etat := 2 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 6, bas(r:=r-1, etat:=1));
    \end{lstlisting}
\caption{Organisme carré - ADN, bas et haut}
\label{fig:orga-car}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{lstlisting}
droite: etat, rayon; 
SI etat = 3 /\ rayon = 0 ALORS suite_bord
SINON SI etat = 3 ALORS suite_milieu
      SINON SI rayon = 0
            ALORS SI etat = 0
                  ALORS etat := 2 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 1, haut(r:=4, etat:=1))
                  SINON etat := 3 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 6, bas(r:=4, etat:=1))
            SINON SI etat = 0
                  ALORS etat := 1 ;
                        DUPLICATION(nrj-10, 3, gauche(r:=r-1, etat:=0))
                  SINON SI etat = 1 
                        ALORS etat := 2 ;
                              DUPLICATION(nrj-10, 1, haut(r:=4, etat:=0))
                        SINON SI etat = 2 
                              ALORS etat := 3 ;
                                    DUPLICATION(nrj-10, 6, bas(r:=4, etat:=0));
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
gauche: etat, rayon; 
SI etat = 3 /\ rayon = 0 ALORS suite_bord
SINON SI etat = 3 ALORS suite_milieu
      SINON SI rayon = 0
            ALORS SI etat = 0
                  ALORS etat := 2 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 1, haut(r:=4, etat:=1))
                  SINON etat := 3 ;
                        DUPLICATION(nrj-50, 6, bas(r:=4, etat:=1))
            SINON SI etat = 0
                  ALORS etat := 1 ;
                        DUPLICATION(nrj-10, 4, droite(r:=r-1; etat:=0))
                  SINON SI etat = 1 
                        ALORS etat := 2 ;
                              DUPLICATION(nrj-10, 1, haut(r:=4, etat:=0))
                        SINON SI etat = 2 
                              ALORS etat := 3 ;
                                    DUPLICATION(nrj-10, 6, bas(r:=4, etat:=0));
    \end{lstlisting}
\caption{Organisme carré - droite et gauche}
\label{fig:orga-carr}
\end{figure}

\subsubsection{Formation circulaire de 4 cellules synchrones}

L'idée ici est de créer un organisme de 4 cellules qui se forment en cercle à partir d'une cellule mère, puis se synchronise afin de pouvoir regénérer l'organisme complet m \^eme s'il ne reste plus qu'une seule cellule; et ce tout en se déplacant. Les cellules synchronisent leurs actions gr\^ace à une top d'horloge (i.e une variable "commune" de période 3 qui s'incrémente à chaque tour). \\
TODO : plus de documentation sur ça...

\begin{figure}[!h]
%ATTENTION! dans lstlisting, ne pas re-indenter, le rendu sera modifié !
    \begin{lstlisting}

ADN_mere : num_cell,compt_global,compt,synch;
	SI num_cell > 4 
		ALORS
			ENVOIE_ENERGIE(nrj,[0,1,0,0,0,0,0,0]);
	SINON
		SI compt = seuil1
			ALORS
				SI num_cell < 3
					ALORS
						compt_global = compt_global + 1;
						compt = 0;
						synch = (synch + 1) % 3;
						DUPLICATION(30,(num_cell-1)*2+1,
							ADN_fils(Attente = N - compt_global, 
								synch = synch,
								specialisation = num_cell));

				SINON
					compt = 0;
					compt_global = compt_global +1;
					DUPLICATION(30,(num_cell-1)*2,
							ADN_fils(Attente = N - compt_global, 
								synch = synch,
								specialisation = num_cell));
									 
		SINON
			compt = compt + 1;
			synch = (synch + 1) % 3;
			compt_global = compt_global + 1;
			SKIP;


ADN_fils : Attente, synch, specialisation, synch_r,binome;
	SI Attente > 0
		Alors
			Attente = Attente - 1;
			synch = (synch + 1) % 3;
	SINON
		suite_fils;
    \end{lstlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
  \begin{lstlisting}
suite_fils:		
SI MESS(m,dir,m IN 0)
	ALORS
		ENVOIE_MESSAGE(1,dir)
SINON
	SI synch = 2
		ALORS
			synch = 0;
			synch_r = synch_r + 1;
			DEPLACEMENT(1);
	SINON
		SI synch_r < seuil2
			ALORS 
				synch_r = synch_r +1;
				synch = synch +1 % 3;
				SKIP;
		SINON
			SI synch = 0
				ALORS
					synch = synch +1 \% 3;
					ENVOIE_MESSAGE(0, [0,specialisation = 2,
					0,specialisation = 4, specialisation = 1,
					 0, specialisation = 3,0]);
			SINON
				SI MESS(m,dir,m IN 1)
					ALORS 
						synch_r = 0;
						synch = synch +1 \% 3;
						SKIP;
				SINON
					synch_r = 0;
					synch = synch +1 \% 3;
					DUPLICATION(30,binome,ADN_fils(Attente = 0,
				    synch = synch, synch_r = 0,specialisation = binome));
    \end{lstlisting}
\end{figure}
\FloatBarrier


\section{But pour l'utilisateur}
L'utilisateur doit être motivé par quelque chose. On pense en particulier à un système de classement des joueurs. \\
TODO (proprement) : trouver une fonction pour effectuer des classements (équilibrer). \\
Cette fonction doit dépendre :
\begin{itemize}
\item Du nombre de cellules qui ont été engendrées, issues de la cellule souche du joueur.
\item Du nombre de cellules tués par des cellules du joueurs
\item Du nombre de cellules perdues par le joueurs lors de "combats" (inversement proportionel...)
\end{itemize}

La fonction \\ $evalf : joueur \rightarrow \mathbb{R} $ \\ d'évaluation d'un joueur est du type : \\
$evalf(joueur) = f_1(nbre$ $cellules$ $engendrées) + f_2(nbre$ $cellules$ $tuées) + f_3(nbre$ $cellules$ $perdues) + f_4(temps$ $de$ $survie$ $de$ $l'organisme)$ \\
Ou $f_1, f_2, f_4$ sont des fonctions croissantes. \\
$f_3$ est décroissante. \\
On peut dans un premier temps prendre des fonctions linéaires du type $f_i(n) = K_i * n$ avec des $K_i$ à ajuster en fonction de l'aisance à faire les choses (il y aura surement des stratégie plus facile pour faire créer plus de cellules plut\^ot que de tuer des cellules par exemple...)


\end{document}
